你可以親對岸，但請不要貶台灣──反之亦然

我們想讓你知道的是

我支持留在台灣發展的人，我也支持去國外追求自己生活的人。但是，在我們追求美好生活的同時，請不要一邊用貶低的態度批評台灣，一邊又理所當然的享受著台灣的好處。

近幾年來，對岸的發展越來越受到台灣人的關注，新聞媒體上不乏當地社經發展的相關資訊，也有越來越多台灣人會選擇到當地求學或求職。

我自己是在2015年，因為申請上了北京大學的研究所，而來到這片土地上留學。後來就留在這裡實習、求職，轉眼間，已經在北京待了3年的時間，也順利在對岸找到一份正式工作。

在對岸的台灣人：令人震驚的「搭便車」心態

或許是因為學生時期的環境比較單純，也或許是因為還未出社會，大家對於畢業後去留的問題都還沒完全想清楚。但是當我進入職場，開始遇到一些在對岸發展很久的台灣前輩，並且幾次一起聚餐下來，才因討論到這個問題，而受到了前所未有的「震撼」。

舉最近的例子來說，我和一位台灣前輩一起吃飯，但整頓飯吃下來的感覺，讓我感覺不太舒服。起因是在吃飯的過程中，我告訴他：我打算在這裡待個幾年，之後再回台灣。

前輩聞言，以一種高高在上的姿態，一臉嫌棄略帶嘲諷、搖了搖頭擺了擺手的回：「上次也有一個台灣女生說她想要回台灣，台灣薪水那麼低！回去幹嘛啊？我真的是不懂欸。」

好像在前輩心中，薪水的高低就代表著一切，說出的話語讓人感覺好像台灣和他完全沒有半點關係似的。

我好奇的反問前輩：「那麼前輩以後打算都不回台灣了嗎？就在這裡長期發展？」

前輩理所當然的答：「當然是啊！」

我心裡想著，台灣在前輩的心中幾乎完全沒有地位可言，以後也完全沒有想要再回到台灣這片土地的打算……

我於是好奇的問：「那前輩有想過放棄台灣的身份嗎？如果你以後也沒有想要回台灣了，有這裡的身份，在這裡生活應該也會方便一些？」

想不到前輩立刻反駁：「我幹嘛放棄台灣的身份啊？台灣的身份讓我在這裡享受很多福利啊！」

不能否認，我當時非常震驚，甚至白話的說就是「很傻眼」──這可能就是所謂「搭便車」的心理吧？這個前輩應該已經有40幾歲了，怎麼說也應該都是經歷很多事情的人，但是我卻覺得他的思想成熟度，與年齡不太相襯。

如果是一個應屆生，或是剛入職場的新鮮人，用對岸的薪水比台灣高作為炫耀的資本，還比較能夠理解，因我身邊也不乏很多在炫耀自己薪水有多高的台灣同學。或許是年輕氣盛，總會有想要炫耀的心理，畢竟，多數人都希望自己能夠有一份優渥的薪資，及體面的工作。

但是與此同時，很多在對岸的台灣人，在享受甚至炫耀對岸的高薪水及好前景的時候，卻已經忘了：台灣這片土地，曾經孕育並栽培自己。年輕人得意一時，我們可以理解為不成熟，但是中年人也如此，真的會覺得心很涼。

追求理想生活之餘，請尊重不同地方與選擇

確實，台灣現在的經濟發展，可能已經進入了瓶頸。台灣的薪水已經停滯了很久，台灣市場的有限性難以滿足那些渴望更大舞台的人們。

確實，我們沒辦法選擇自己要出生在哪裡，但是，我們就是在台灣長大的，接受了台灣的教育，享用過台灣的社會資源。就算台灣不是我們心目中能夠建立理想生活的城市，但是，其實台灣也沒有欠你，不是嗎？

每個人的政治立場不同，每個人對家鄉的歸屬感也不一樣，每個人都可以選擇自己未來想要在哪個國家或城市生活，我也不反對移民的人，因為他們也只是在追尋自己想要的生活而已，只是他們的理想生活不是在台灣。

我自己其實很鼓勵大家，如果有機會，可以出去走走，去體驗不同地方的人文風情。這也是為什麼我會選擇到對岸闖闖看，想要拓展一下自己的視野。而在對岸的這3年，確實也給予了很多我想要的東西，無論是薪資、人脈還是個人的成長。

但是為什麼未來我還是會想要回到台灣？因為我的家人、朋友、情人都在台灣，台灣即便有很多不完美，但是我仍然希望台灣能夠越來越好。

我支持留在台灣發展的人，我也支持去國外追求自己生活的人。但是，在我們追求美好生活的同時，請不要一邊用貶低的態度批評台灣，一邊又理所當然的享受著台灣的好處。

尊重各自的政治立場，不必貶低對岸

當然，相應的，在我們非常熱愛台灣的同時，也請不要以不理性的方式，輕易的貶低對岸，畢竟任何地方都有優點與缺點。這應該是每個有素質的人，都具備的基本認知和素養。

我曾和很多對岸朋友聊到：「你們對於兩岸的關係，是怎麼看待的呀？」還好我的對岸朋友都還比較中立，他們認為：台灣和中國大陸會有現在這麼尷尬的局面，確實存在很多歷史因素及遺留問題，會有想要獨立或是統一的想法，都很正常。他們又接著說：「但是我會希望，想要獨立的台灣人，能客觀的評價，不要刻意去貶低我們。」

台灣和對岸之間，政治的博弈及歷史的原因千絲萬縷，本文無意討論這些政治問題。我想說的是：身為一個普通人，其實對岸的朋友和台灣人，甚至世界上任何一個國家的公民，想法都是一樣的：大家都不希望自己的家鄉，被別人貶低、看不起。

希望所有在海外打拼的台灣人，能夠飲水思源，記得台灣曾經是你的土地，曾經是你的家，不要貶低她。最後，希望台灣的心胸能夠越來越寬大，越來越有國際視野，越來越好，每個人都越來越幸福。

這一篇文章只是和前輩吃飯過後突然的有感，不希望牽扯政治議題，謝謝大家。

本文經台灣女孩闖大陸授權刊登，原文刊載於此

責任編輯：朱家儀
核稿編輯：翁世航

世界寶島貶我就有份

收皮啦 支那應該人人都要踩